\usepackage[top=25mm,bottom=25mm,right=25mm,left=30mm,head=12.5mm,foot=12.5mm]{geometry}
\let\openright=\clearpage

%%% Pokud tiskneme oboustranně:
%\documentclass[11pt,a4paper,twoside,openright]{report}
%\usepackage[top=25mm,bottom=25mm,right=25mm,left=30mm,head=12.5mm,foot=12.5mm]{geometry}
%\let\openright=\cleardoublepage

%%% DEFINICE ZÁKLADNÍCH PROMĚNNÝCH
% \def\TypPrace{BP}                % bakalářská práce/bachelor thesis
\def\TypPrace{DP}               % diplomová práce/master thesis
\def\Jazyk{eng}                  % čeština/czech

%%% Definice různých užitečných maker (viz popis uvnitř souboru)
\input{./setup/makra}

%%% Název práce v jazyce práce (přesně podle zadání)
%%% Title of the thesis in the language used in the text (exact according to assignment)
\def\NazevPrace{Bayesian analysis of time-varying volatility models}

%%% Jméno autora
%%% Author's name - First name Surname
\def\AutorPrace{Bc. et Bc. Michal Lauer}

%%% Rok odevzdání a měsíc (slovně)
%%% Year of submission and month (verbally) - month YYYY
\def\DatumOdevzdani{June 2025}

%%% Vedoucí práce: Jméno a příjmení s~tituly
%%% Supervisor: First name and surname with titles
\def\Vedouci{Ing. Miroslav Plašil, Ph.D.}

% %%% Konzultant práce: Jméno a příjmení s~tituly
% %%% Consultant: First name and surname with titles
\def\Konzultant{}

%%% Studijní program
%%% Study program
\def\StudijniProgram{Statistics}

%%% Studijní program - specializace
%%% Study program - specialization
\def\Specializace{Econometrics}

%%% Nepovinné poděkování (vedoucímu práce, konzultantovi, tomu, kdo zapůjčil software, literaturu apod.)
%%% Optional thanks (the supervisor, the consultant, the borrower of software, literature, etc.)
\def\Podekovani{%
I would like to thank my supervisor for their guidance in the world of bayesian statistics.
}

%%% Abstrakt (doporučený rozsah cca 150-250 slov; nejedná se o zadání práce)
\def\Abstrakt{

Diplomová práce se zabývá modelováním volatility finančních časových řad. V teoretické části jsou představeny různé
transformace, přičemž jako nejvhodnější forma pro analýzu volatility je zvolena logaritmická návratnost. Dále jsou
popsány modely podmíněné heteroskedasticity, konkrétně ARCH, GARCH a stochastické volatilní (SV) modely, a to jak po
teoretické, tak po praktické stránce. Následuje úvod do bayesovského přístupu, který je využit pro odhad uvedených
modelů pomocí simulačních technik, zejména metod generujících vzorky z posteriorního rozdělení. Závěrem je uveden
přehled simulačních přístupů k tvorbě posteriorních vzorků a propojení těchto modelů s bayesovským rámcem
prostřednictvím dostupné literatury.

V praktické části jsou analyzovány dvě finanční časové řady s projevy heteroskedasticity a shluků volatility. První
řada je modelována pomocí ARCH, GARCH a SV modelů, přičemž výsledky ukazují, že SV model lépe vystihuje volatilní
strukturu a dokáže se lépe přizpůsobit náhlým změnám. Na základě těchto výsledků je druhá časová řada modelována pouze
pomocí SV modelu. Posteriorní rozdělení parametrů jsou mezi řadami podobná, avšak latentní volatilita se liší, což
naznačuje odlišnou strukturu rizika. Výstupem práce jsou rovněž obecné skripty pro odhad uvedených modelů v nástroji
Stan.

}

\def\AbstraktEN{%

This thesis focuses on modeling the volatility of financial time series. The theoretical part introduces various data
transformations, selecting logarithmic returns as the most suitable form for volatility analysis. Subsequently, models
of conditional heteroskedasticity are presented—specifically ARCH, GARCH, and stochastic volatility (SV) models — both
from theoretical and practical perspectives. An introduction to the Bayesian approach follows, which is employed for
estimating the aforementioned models using simulation-based techniques, particularly methods for generating samples
from posterior distributions. The section concludes with an overview of simulation approaches for posterior sampling
and the integration of these models within the Bayesian framework through a review of relevant literature.

The empirical part analyzes two financial time series exhibiting signs of heteroskedasticity and volatility clustering.
The first series is modeled using ARCH, GARCH, and SV models, with results indicating that the SV model more accurately
captures the volatility structure and better adapts to sudden changes. Based on these findings, the second time series
is modeled exclusively using the SV model. While posterior parameter distributions are similar across both series, the
latent volatility differs, suggesting a distinct risk structure. The thesis also provides general-purpose scripts for
estimating the discussed models using the Stan platform.

}

%%% 3 až 5 klíčových slov (doporučeno)
\def\KlicovaSlova{Bayesovská statistika, Finanční časové řady, ARCH, GARCH, SV}
\def\KlicovaSlovaEN{Bayesian statistics, Financial time series, ARCH, GARCH, SV}

% Quarto fixes
\setcounter{secnumdepth}{2}
\usepackage[output-decimal-marker={.}]{siunitx}
